[贏到盡] 中國到海外商標註冊申請件數劇增

中國到海外商標註冊申請件數劇增

中國在全球的商標註冊申請件數出現增加。截止2017年的3年裏，在日美歐的申請件數猛增至近7倍。中國政府提出培育全球性品牌的目標，對中國企業在國外的知識産權申請（包括商標在內）提供補貼，從而推高了申請件數。不過這也對企業活動的競爭條件産生影響。在中國國內不斷出現的商標註冊糾紛也有可能在海外發生。

據日本的專利廳統計，2017年來自中國的商標申請件數為8464件，增至2014年的5倍以上。與申請件數最多的美國（8789件）的差距急劇縮小，2018年或發生逆轉。中國向歐盟知識産權局提出的申請件數也增至4倍以上。

美國和日歐的統計方法不同，不過美國來自中國的申請件數確實猛增至8倍（5萬多件），在2017會計年度（2016年10月～2017年9月）佔整體申請件數的8.5%，遠遠超過英國、加拿大和德國。

商標屬於知識産權的一種，指的是將本公司與其他公司的産品區別開來的文字、記號和圖形等，獲得承認後便可獨佔使用。是企業的品牌戰略所不可或缺的權利。

中國政府2017年制定了深入實施商標品牌戰略的方針，促進中國企業海外佈局商標戰略，向在海外申請商標的企業提供補貼。據中國媒體報導，浙江省補貼在歐美註冊商標費用的50%，補貼在發展中國家申請商標費用的70%。

在美國來自中國的商標申請中，通過網路銷售雜貨等的小微企業的申請比較多，有不少申請被認為是以獲得補貼為目的。據華盛頓郵報報導，確認到在基本相同設計的服裝上，配上不同標誌（logo）就多次進行申請的情況。由於申請過多，也有造成其他申請處理滯後的擔憂。

在已開發國家也有商標的註冊競爭，這是保護知識産權必要的事情。但使用政府補貼註冊商標有可能讓競爭扭曲，給企業活動造成混亂。

專門幫助企業專利註冊的美國加邦律師事務所（音譯）的律師喬西·加邦（音譯）指出「甚至可以看出中國的補貼有美國商標註冊制度的意圖」。日本的特許廳也在警惕來自中國的大量商標註冊。

2009年日本的團體在中國申請註冊「今治毛巾」商標，但是中國當局以其他企業已申請註冊「今治」商標為由，駁回了日本團體的申請。提前註冊有價值潛在可能的商標，之後再賣給有需要的企業獲得利益的事例也有。

21世紀構想研究會的理事長馬場煉成表示，「中國商標搶注等問題與先進的知識産權戰略並存，不正行為一時不會消失」。

係人地地頭搞埋啲咁既野，遲早排華

亮劍